%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Classe do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nós usamos a classe "unb-cic".  Deixe apenas uma das linhas
% abaixo não-comentada, dependendo se você for do bacharelado ou
% da licenciatura.

% Para tirar os comentários, é só mudar o comando para fazer nada.
\newcommand{\com}[1]{\textcolor{red}{#1}}%

\documentclass[mestrado]{unb-cic}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes importados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[brazil,american]{babel}
% \usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{footnote}
%\usepackage{minipage}
\usepackage{tablefootnote} 

\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

\usepackage{pgfplots} % Gráficos

\usepackage{listings} % Algorithms
\usepackage[algoruled,linesnumbered]{algorithm2e}
\SetKwFor{ParaTodo}{para todo}{faça}{fim para todo}
\SetKwFor{ParaCada}{para cada}{faça}{fim para cada}
\SetKwFor{Varredura}{varredura $D_I$ na ordem}{faça}{fim varredura}
\SetKwFor{VarreduraIJ}{varredura $D_I$ em I e J na ordem}{faça}{fim varredura}
\SetAlgorithmName{Algoritmo}{algoritmo}{Lista de algoritmos}
\usepackage{textcomp} % For trademark symbol
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{changepage}




\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}


\usepackage{multirow}

\usepackage{balance}
\usepackage{sidecap}
%\usepackage{subfigure}
\usepackage{placeins}



%Desenhar gráficos
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\pgfplotscreateplotcyclelist{my chart colors}{%
blue, solid, every mark/.append style={solid, fill=blue}, mark=*\\%
red, solid, every mark/.append style={solid, fill=red}, mark=square*\\%
brown, solid, every mark/.append style={solid, fill=brown}, mark=triangle*\\%
cyan, solid, every mark/.append style={solid, fill=gray}, mark=diamond*\\%
black, dashdotted, every mark/.append style={solid, fill=red}, 
mark=halfdiamond*\\%
olive, dashdotted, every mark/.append style={solid, fill=green}, 
mark=halfcircle*\\%
orange, dashdotted, every mark/.append style={solid, fill=gray}, mark=*\\%
purple, dashdotted, every mark/.append style={solid, fill=blue}, 
mark=halfsquare left*\\%
teal, densely dashed, every mark/.append style={solid, fill=green}, 
mark=oplus*\\%
violet, densely dashed, every mark/.append style={solid, fill=gray}, 
mark=diamond*\\%
magenta, densely dashed, every mark/.append style={solid, fill=blue}, 
mark=triangle*\\%
lime, densely dashed, every mark/.append style={solid, fill=red}, 
mark=square*\\%
}
\usepgfplotslibrary{groupplots}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cores dos links
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Veja o arquivos cores.tex se quiser ver que outras cores estão
% pré-definidas.  Utilizando o comando \hypersetup abaixo nós
% evitamos aquelas caixas vermelhas feias em volta dos links.

\input{cores}
%\hypersetup{
%  colorlinks=true,
%  linkcolor=DarkScarletRed,
%  citecolor=DarkScarletRed,
%  filecolor=DarkScarletRed,
%  urlcolor= DarkScarletRed
%}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=AluminiumBlack,
  citecolor=AluminiumBlack,
  filecolor=AluminiumBlack,
  urlcolor= AluminiumBlack
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações sobre a monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Ajuste Automático de Parâmetros para Aplicações de Segmentação Nuclear em Imagens Médicas}

\orientador{\prof \dr George Luiz Medeiros Teodoro}{CIC/UnB}
%\coorientador[a]{\prof[a] \dr[a] Coorientadora}{MAT/UnB}
%\coordenador[a]{\prof[a] \dr[a] Célia Ghedini Ralha}{CIC/UnB}
\coordenador{\prof \dr Bruno Luiggi Macchiavello Espinoza}{CIC/UnB}

\diamesano{22}{Junho}{2017}%

\membrobanca{\prof[a] \dr[a] Alba Cristina Magalhães Alves de Melo}{CIC/UnB}
\membrobanca{\prof \dr Renato Antônio Celso Ferreira}{DCC/UFMG}
%\membrobanca{\prof \dr ???}{???/???}


\autor{Luís Felipe}{Rabello Taveira}
\CDU{004}
\hyphenation{parâmetros}
\hyphenation{tuning}
\palavraschave{Bioinformática, Segmentação Nuclear, Ajuste Automático de Parâmetros, Otimização Multiobjetivo, Algoritmos Genéticos, Consultas Espaciais, Region Templates}
\keywords{Bioinformatics, Cell Nuclei Segmentation, Auto-Tuning, Multi-objective Tuning, Genetic Algorithms, Spatial Queries, Region Templates}



\graphicspath{{.}{img/}}%
\newcommand{\unbcic}{\texttt{UnB-CIC}}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \maketitle

%  \begin{dedicatoria}
%Citando o poeta: ``Eu dedico essa música a primeira garota que tá sentada ali na fila. Brigado!''
%  \end{dedicatoria}
%
 \begin{agradecimentos}
%Agradeço ao Prof. José Ralha, cujos esforços na versão anterior foram bem ``adaptados'' a este trabalho.
Agradeço a Deus.

Agradeço a minha família, em especial ao meu pai Fernando, minha mãe Eneide, meu irmão Luís Fernando e à Giselle, minha gata.

Agradeço ao professor George, meu orientador e mestre ao longos desses anos pelos ensinamentos, conselhos e por todo tempo e esforço investido.

Agradeço à professora Alba e ao professor Renato por terem aceitado o convite de participar da banca e pela revisão do trabalho. 

Agradeço aos meus amigos de laboratório e de sala de aula pelos momentos de alegria e superação ao longo dos problemas e desafios encontrados pelo caminho. 

Agradeço aos meus outros professores, tanto os de sala de aula quanto os da vida, que contribuíram com a minha formação até aqui.

Agradeço aos meus avós que tanto lutaram para criar os seus filhos. Especialmente a minha avó Raquel que dedicou a sua vida para cuidar dos seus netos.
 
Agradeço, em especial, aos meus amigos Jeremias e Alexandre que foram os principais companheiros dessa jornada. 

Obrigado!

  \end{agradecimentos}

\hyphenation{au-xi-li-ar}
\hyphenation{con-fi-gu-ra-da}
\hyphenation{di-fe-ren-tes}
\hyphenation{a-tri-bu-tos}

  \begin{resumo}
%Imagens de alta resolução de microscopia permitem o estudo de doenças em níveis celulares e sub-celulares. Os efeitos causados por muitas doenças, como o câncer por exemplo, geralmente manifestam-se como alterações na morfologia das células em escala micro-anatômica. Investigar essas mudanças e suas correlações com dados moleculares e resultados clínicos podem levar a uma melhor compreensão dos mecanismos da doença, e permitir o desenvolvimento de novas formas de tratamento. A aplicação exemplo utilizada nesse trabalho realiza diversas análises quantitativas em amostras de tecidos humanos por meio do processamento dessas imagens de microscopia. Esta aplicação pode ser configurada em 21,4 trilhões de formas diferentes através da combinação dos seus parâmetros de entrada, de modo que cada combinação pode produzir resultados significativamente diferentes entre si. Cada execução dessa aplicação pode levar horas em uma estação de trabalho comum. Quantificar as alterações na morfologia das células em escala micro-anatômica envolve o processamento de consultas espaciais (\emph{spatial queries}), como o cálculo da área da sobreposição de objetos (que nesse contexto podem ser células, veias e etc), cálculos de proximidade espacial entre eles, e descobertas de padrões espaciais globais. Foram implementadas diversas métricas e consultas espaciais para avaliar as alterações na morfologia das células, veias e tecidos em análise. A estratégia de otimização proposta neste artigo foi implementado por meio de um algoritmo genético (GA) projetado para imitar os princípios evolutivos da seleção natural. Cada indivíduo da população GA é modelado para representar um conjunto de parâmetros da aplicação. Em seguida, utiliza-se a reprodução, o cruzamento e a mutação para evoluir os membros da população, a fim de obter valores de parâmetros mais adaptados. O algoritmo pode melhorar continuamente a aptidão da população até um número pré-programado de gerações (iterações) ser atingido. 

Imagens em alta resolução de microscopia são muito importantes no estudo de doenças em níveis celulares e sub-celulares. Os efeitos causados por muitas doenças, como o câncer por exemplo, geralmente manifestam-se como alterações na morfologia das células em escala microscópica. Investigar essas mudanças e suas correlações com dados moleculares e resultados clínicos podem levar a uma melhor compreensão dos mecanismos da doença, e permitir o desenvolvimento de novas formas de tratamento. Existem aplicações de bioinformática capazes de realizar análises qualitativas em amostras de tecidos humanos por meio do processamento desse tipo de imagem. Essas aplicações são parametrizadas e alterações nos valores de seus parâmetros de configuração podem causar impactos significativos na qualidade do resultado. Além disso, elas são pré-configuradas por um conjunto de parâmetros padrão que não são os ideais para todos os tipos de imagens que poderão ser analisadas. Dependendo do tamanho da imagem a ser processada, cada execução dessas aplicações pode levar horas em uma estação de trabalho comum. Neste trabalho foram utilizadas duas aplicações exemplo que, conforme os valores de parâmetros utilizados, podem ser ajustadas em bilhões de maneiras diferentes. Para encontrar combinações de parâmetros que melhorem a qualidade do resultado e reduzam o tempo de execução destas aplicações de maneira eficiente, foi proposto um sistema de ajuste automático de parâmetros multiobjetivo capaz de melhorar a qualidade da análise dessas aplicações em até 8,35$\times$ e de reduzir o tempo de execução em até 16,05$\times$, testando-se apenas 100 pontos do espaço de busca. A fim de avaliar a capacidade de generalização do sistema de otimização em encontrar uma combinação de parâmetros que fosse capaz de otimizar múltiplas imagens ao mesmo tempo, realizou-se experimentos de validação cruzada em que foi possível atingir uma melhoria de até 1,15$\times$ na qualidade do resultado e de redução no tempo de execução médio em 10,25$\times$. Para quantificar essas melhorias e as alterações na morfologia das células e tecidos em escala micro-anatômica foram desenvolvidas múltiplas métricas e mecanismos de consultas espaciais a fim de tornar essas análises mais precisas e eficientes. %Um dos métodos de otimização proposto foi implementado por meio de um algoritmo genético (GA) projetado para imitar os princípios evolutivos da seleção natural. Cada indivíduo da população GA é modelado para representar um conjunto de parâmetros da aplicação. Em seguida, utiliza-se a seleção, o cruzamento e a mutação para evoluir os membros da população, a fim de obter valores de parâmetros mais adaptados. O algoritmo pode melhorar continuamente a aptidão da população até um número pré-programado de gerações ou até algum critério de convergência ser atingido. %Quantificar as alterações na morfologia das células em escala micro-anatômica envolve o processamento de consultas espaciais (\emph{spatial queries}), como o cálculo da área da sobreposição de objetos, que nesse contexto podem ser células, veias e etc. Através desses mecanismos foram implementadas diversas métricas para avaliar as alterações na morfologia das células, veias e tecidos em análise.  0.000000000005\%
  
  \end{resumo}

  \selectlanguage{american}
  \begin{abstract}
%%  Um parágrafo \emph{na língua Inglesa} resumindo todo o trabalho. A \LaTeX\ 
%%class for generating documents for the Departament of Computer Science of the 
%%University of Brasília.

High resolution microscopy images may greatly help the study of diseases at cellular and subcellular levels. The effects caused by many diseases, such as cancer, usually manifest themselves as changes in the morphology of cells on a microscopic scale. Investigating these changes and their correlations with molecular data and clinical outcomes may lead to a better understanding of the mechanisms of the disease, and allow the development of new forms of treatment. There are applications of bioinformatics capable of performing qualitative analyzes on human tissue samples through the processing of this type of image. These applications are parameterized and changes in the values of their configuration parameters can cause significant impacts on the quality of the result. In addition, they are preconfigured by a set of default parameters that are not ideal for all types of images that can be processed. Depending on the size of the image being analyzed, each execution of these applications can take hours on a regular workstation. In this work, two example applications were used. Each of them can be adjusted in billions of different ways according to the parameter values used. To find combinations of parameters that improve the quality of the result and reduce the execution time of these applications efficiently,  we propose a multi-objective auto tuning system. This system is able to improve the quality of the analysis of these applications by up to 8.35$\times$ and also able to reduce the execution time by up to 16.05$\times$ by testing only 100 search-space points. In order to evaluate the generalization ability of the optimization framework to find a combination of parameters that is able to optimize multiple images at the same time, cross-validation experiments were performed in which it was possible to achieve an improvement of up to 1.15$\times$ on quality and reduction of the average execution time by 10.25$\times$. To quantify these improvements and changes in the morphology of cells and tissues at the micro-anatomical scale, multiple metrics and spatial query mechanisms were developed to make these analyzes more accurate and efficient.


  \end{abstract}
  \selectlanguage{brazil}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables

\renewcommand{\appendixname}{Anexo}


  \textual
  
  \input{capitulos/Capitulo1}
  \input{capitulos/Capitulo2}
  \input{capitulos/Capitulo3}
  \input{capitulos/Capitulo4}
  \input{capitulos/Capitulo5}
  %\input{capitulos/Capitulo6}
  %\input{capitulos/Capitulo7}
  % inserir demais capítulos
  

  \postextual
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{bibliografia}

%\appendix
%  \input{tex/Anexo1}

\end{document}
